\chapter{La Commune au coeur de l'imaginaire de Masson et Aragon}

\section{Héritage d’André Masson de la Commune de Paris révélé dans les Lettres françaises  [n°1050- du 15 au 21 octobre 1964] et la sensibilité communarde d’Aragon :}

\subsection{Article \emph{André Masson et la Commune} de Raoul-Jean Moulin }

Dans un second temps, il s’agit de croiser un imaginaire romantique particulier commun à Aragon comme chez Masson bien que vécu différemment : La Commune de Paris et sa poursuite vers l’idée de résistance. En 1964, le journal \emph{Les Lettres françaises} décide de s’arrêter plus spécifiquement sur le rapport d’André Masson avec la Commune de Paris dans un article de Raoul-Jean Moulin. Le numéro des Lettres françaises du 15 au 21 octobre 196\footcite{commune} offre un article élogieux par le critique d’art Raoul-Jean Moulin d’un livre considéré comme rare aujourd’hui : Les illustrations d’André Masson du poème \emph{Le peuple au peuple} de Théodore Six, ouvrier tapissier. Le profil-type du Parisien- communard, et plus encore du révolutionnaire puisqu’il combat pour la République déjà en 1848 et son poème \emph{Peuple au Peuple}. 

 Antérieur à la fameuse période de la Commune de Paris de 1871 indiquée dans le titre, ce poème de 1862 est néanmoins placardé dans les rues de Paris pendant cette révolution populaire. A l’image de la condition sociale du poète dont Moulin rappelle le riche passé politique, avec notamment un Coup d’Etat qui lui a valu le bagne en Algérie durant la rédaction de ce poème, le critique d’art qualifie la « force » de ce dernier tirée d’une \enquote{franche simplicité du discours}. On retrouve dans le champ lexical du critique l’élan patriotique des Parisiens qui prennent le fusil pour défendre leur ville et leurs idéaux républicains face à l’armée versaillaise de Thiers et ses représentants monarchistes. Le critique clôt d’ailleurs ce paragraphe introductif de repère historique avec les propres mots du dessinateur et peintre André Masson sur son rapport à la Commune : \enquote{la Commune a donné vie à un authentique poème d’agitation.}

	  Ainsi, illustrer le poème \emph{Le peuple au peuple} reviendrait à considérer celui-ci comme le symbole de cette révolution populaire, dont lui donner image perpétuerait le mouvement insurrectionnel des Communards. On retrouve également le terme du recueil du \emph{Mouvement perpétuel} d’Aragon et la force subversive présupposée dans ce mouvement infini. Or, ce même mouvement, prêté par Masson à la Commune, est également celui qui \enquote{l’a constamment guidé dans son travail}. Ainsi, de même que \emph{Le peuple au peuple}, les oeuvres de Masson semblent puiser leur force dans l’élan, le mouvement pur, le mouvement comme signe. 

	Le second paragraphe insiste sur la pauvreté des témoignages des écrivains et des artistes au sujet de la Commune. Si, de la part des écrivains, cela peut s’expliquer par le fait qu’une majorité d’entre eux était hostile aux Communards, cela peut paraître plus étonnant du côté des artistes, puisque les semi-marginaux prenaient une part active aux événements aux côtés de la petite bourgeoisie (dans laquelle on retrouve Théodore Six). Même de la part d’un grand représentant tel que Courbet, à la tête de la fédération des artistes, Masson n’a connaissance que de \enquote{quelques croquis de Courbet et un ignoble livre de Gustave Courbet contre les Communalistes}. 

    Le choix d’illustrer cette révolution populaire montre donc la volonté du dessinateur de réhabiliter cette part de l’Histoire afin de la préserver du risque d’oubli. Mais la seconde moitié du paragraphe ouvre sur un second sujet plus riche de sources, celui du rôle des femmes sous la Commune : \enquote{En revanche, la première héroïne dont j’ai entendu parler dans mon enfance, ce n’était pas Jeanne d’Arc mais Louise Michel. Ma mère était une admiratrice passionnée de Louise Michel}. Avec cette référence, Masson se situe dans un geste de transmission, à l’image de celui de sa mère qui l’a directement sensibilisé à cette période historique. Il se fait par le biais maternel lui-même enfant d’une Louise Michel. Entre autres, en ce qui concerne le rôle actif des femmes, incarné par cette institutrice. On imagine ainsi la relation intime de Masson pour l’histoire de la Commune grâce à la transmission familiale des forts idéaux républicains de Louise Michel, mais peut-être aussi l’héritage de son geste transgressif. Si Masson est d’une génération qui n’a pas vécu la Commune, né une vingtaine d’années plus tard, l’imaginaire autour de cette révolution populaire se forme d’abord grâce au témoignage maternel, donc à la mémoire collective. 

    C’est pourquoi Moulin ouvre son troisième paragraphe sur le rapport de Masson à la femme : \enquote{La République est femme; elle enfante les hommes}. Ainsi, à l’image de Louise Michel, la femme incarne pour Masson le mouvement subversif qui défend ses idéaux. Le mythe autour de la \enquote{Vierge Rouge} est clairement revendiqué. Celle-ci dépasserait même l’égalité avec l’homme pour lui être supérieur, puisqu’elle l’\enquote{enfante}. Cette vision de la femme se rapproche de  la position de son ami Aragon. Pour autant, cette « fonction symbolique ne la prive pas de sa perspective réelle : elle tient sa place sur les barricades ou dans les ruines ». Or, c’est cette attitude révolutionnaire qui constitue pour Masson la beauté des femmes incarnée sous la Commune. A la fois membres du peuple et par leur geste patriotique de prendre le fusil à la Place Blanche pendant la Semaine Sanglante .


    Ainsi, la femme sous la Commune est comparée dans l’article de Moulin à l’idée de mouvement : \enquote{une même arabesque la décrit et l’environne, la liant à l’action dont elle émerge en armes}. Cette métaphore graphique du cycle montre la correspondance des idéologies défendues par ces femmes et leur mouvement insurrectionnel, ce qui justifie l’inspiration qu’elles procurent aux illustrations de Masson, où la forme exemplifie les idéaux. Ainsi, à partir de ce mouvement, Masson en retrouve d’autres analogues, tels « la guerre d’Espagne, ne voulant jamais suivre le texte à la lettre ni se laisser fermer dans l’anecdotique ». Cette autre guerre civile, de 1936 à 39, peut faire écho à la Commune sous divers points, notamment en raison des combats républicains contre les nationalistes. L’échec des républicains qui donne lieu à la dictature de Franco est d’autant plus emblématique puisque, cette fois, Moulin précise la présence de Masson durant la guerre, \enquote{si bien que toute figure dressée dans la lutte implique graphiquement tout un peuple}: L’unité du peuple est illustrée chez Masson par la représentation d’un de ses membres qui les symbolise tous. Au nom certainement d’une autre représentation de Masson, \enquote{l’ange Liberté} dont \emph{une blancheur inaltérable, préserve sa puissance mythique de la réalité qui l’assaille}. On comprend par cette pureté symbolique de la Liberté qu’il s’agit pour Masson d’une valeur universelle à défendre communément pour tous les peuples, époques et lieux confondus. 


Le journaliste Moulin illustre ainsi comment, à partir des idéaux défendus dans les illustrations du livre de Masson, la forme graphique prend forme et mouvement dans le dessin même. Masson évoque d’ailleurs une mise en abyme :\enquote{Mon image n’est pas fixe. C’est une image dans l’image, qui se développe encore dans l’esprit de celui qui la regarde}. Ainsi, le mouvement échapperait à son propre créateur selon celui qui le regarde, ce qui montre la volonté subversive des dessins : \enquote{Je pratique une sorte de réalisme hyperbolique}.Le fait que cette formule quasiment antithétique ne soit suivie d’aucune précision montre sa volonté de jouer sur une forme d’ambiguïté. On est plus proches de l’\enquote{art romanesque} selon Aragon que du réalisme balzacien.

	Au mouvement caractéristique des illustrations se reflète dans un effet-miroir sa technique, le \enquote{bambou taillé}, un type d’encre : \enquote{chaque dessin répond au besoin d’inscrire les pulsions multiples d’une phrase sensible, aussi diverse dans ses cassures que dans ses attaques}.Les dessins sont donc pour Masson un moyen d’exprimer fidèlement la force subversive du poème. Or, plutôt que d’une violence, c’est le lyrisme qui est réhabilité lorsque Moulin évoque une \enquote{tension mélodique}. Pourtant, ce lyrisme est réhabilité graphiquement par les illustrations, \enquote{pour mieux retrouver et mieux exprimer l’élan qui inspira le détenu politique}. 

Le lyrisme est donc bel et bien entremêlé à la dimension insurrectionnelle du poème. C’est ce même croisement qui inspire les dessins dans un souci de fidélité à l’esprit du poème, et à travers de l’esprit de révolution populaire. A la violence présupposée, la beauté insurrectionnelle s’exprime au contraire par le lyrisme, \enquote{sans imiter ni parodier, il m’a fallu assimiler l’esprit et les moyens de l’imagerie populaire}: Si l’expression graphique de Masson témoigne de sa vision personnelle des événements, c’est aussi par souci de réhabilitation du regard sur les événements, où il s’agit de leur donner vie. Mais cette réhabilitation demande néanmoins selon le dessinateur de passer par une connaissance autant des états d’esprits de l’époque que de leurs images, à partir desquels seulement l’artiste livre son regard mouvant. 

Par ailleurs, puisqu’il s’agit d’un troisième volet dédié à la Commune, Moulin précise la dimension poétique du livre prodigué par les illustrations de Masson, en plus de l’historicité des événements. La dimension lyrique se retrouve dans la mise en page de Nataf, disposée comme une chorale, \enquote{une sorte d’oratorio graphique, dont la typographie jouerait le rôle du récitant et les dessins celui du choeur}. Cette division permet d’introduire une rythmique de l’espace, entre la typographie et le blanc de la page. Moulin évoque même \enquote{le corps du caractère — un Caslon corps 20— et les cadences qu’il détermine annoncent une autre lecture, une autre couleur dérivant du graphisme de Masson}. Ainsi, on peut apercevoir dans la forte présence musicale tant dans les dessins que la mise en page une évocation lyrique de la Commune comme l’incarne compositeur Jean-Baptiste Clément. 

L’image d'\enquote{une autre octave} semble chercher à retrouver sur le papier la musicalité du compositeur de la Commune. De même, l’allusion appuyée par l’italique de la \emph{couleur} induite dans les dessins de Masson semble figurer symboliquement le \enquote{rouge cerise} emblématique du lyrisme de l’histoire de la Commune. Le choix du lyrisme à part entière est donc déterminant dans cette lecture voulue poétique de l’histoire de la Commune. Face à la violence très marquée, notamment par les exécutions des Communards par l’armée versaillaise lors de la Semaine Sanglante, lui est opposé le lyrisme insurrectionnel. Le réhabiliter, comme le souligne en conclusion Raoul-Jean Moulin, c’est aussi raviver cette valeur lyrique dans cette révolution populaire, et plus globalement d’un mouvement révolutionnaire face à toute forme d’oppression. 

Pour exemplifier la critique de Moulin, deux dessins de Masson avec des légendes tirées du poème encadrent les paragraphes.  Le dessin de gauche illustre des vers dans la partie \emph{Le rêve du poème}, \enquote{Je suis l’ange plébéien / L’enfant de la Liberté}. On reconnait grâce à la légende le fameux ange de la Liberté évoqué par Moulin. Le dessin illustre un corps aux multiples courbes. Plutôt que dans les airs, l’ange en question semble allongé dans un univers réaliste : on identifie la forme des touffes d’herbes et la forme de feuilles d’arbres. L’ange n’a d’ailleurs pas d’ailes, et sa tête sans visage a le cou courbé dans l’herbe. La courbe de son corps,le trait inachevé de la tête et les lignes des doigts se complètent avec les brindilles d’herbes et de feuilles. Ainsi, cet ange comme symbole du peuple fait corps avec la nature dans une parfaite harmonie. Au lieu d’arrêter le mouvement de la nature, les traits du corps semblent suivre leur élan, tout en étant dans une attitude de repose qui montre sa tranquillité d’esprit.

% Image : Dessin de l'article 

Le poème aligné en haut à droite de l’article illustre la partie  \emph{Remember!} du poème, avec pour légende :\enquote{…Et souviens-toi…/…Que tu es force et nombre, mais que tant que tu seras force et / nombre sans idée, tu ne seras qu’une bête de somme}. Ces vers à valeur de maxime pouvaient à l’époque de la Commune paraître comme une main tendue vers les Provinciaux. Ces derniers s’opposaient à la Commune en se réclamant de la paix. Seulement, dans l’esprit des Communards, il s’agissait en réalité de défendre les mêmes idéaux de classes modestes qui combattent pour leur terre et le travail.

Ce lyrisme patriotique est illustré par Masson avec deux protagonistes au coeur du dessin. Celui debout à la gauche du lecteur semble porter un chapeau de paille et des vêtements modestes. A ses côtés, un personnage agenouillé avec une casquette, des bottes et des épaulettes tient un fusil. On peut y voir ainsi la représentation du paysan à côté du soldat. La cause de l’homme de la terre et celui de la ville, peut-être un représentant de la garde nationale, est unifiée. A l’arrière plan, on trouve une ligne de bâtiments qui évoque des barricades. Deux chemins y mènent respectivement, l’un partant du côté du paysan, l’autre de celui du soldat. Bien que le mouvement des traits paraisse plus discernable que les formes représentées, on reconnaît la forme des pavés qui mènent jusqu’aux barricades.
%image n2

 Malgré le mouvement du décor avec un chemin ponctué par de multiples traits, les deux personnages semblent attendre : Le paysan a les bras croisés et le soldat ne se sert pas de son fusil pour tirer, même si sa position le représentent en alerte dans une attitude de défense. Sur le chemin de gauche, une forme de rechange courbée semble représenter un visage de femme. Sa tête en forme de drapeau rassemble autour d’elle de multiples traits, ainsi qu’à l’intérieur du drapeau, et des envols de petits cailloux au-dessus de sa tête. Mais le côté droit du drapeau n’est pas complètement fermé. Ainsi, cette femme-drapeau semble s’adresser directement aux deux personnages. On peut y reconnaître la représentation de la République en femme caractéristique de Masson. C’est pourquoi les deux personnages unis, la distinction des traits de leurs corps respectifs est peu discernable, affichent une attitude plus de défense que d’attaque. Leur comportement protecteur pour le soldat et songeur pour le paysan illustre la légende basée sur l’importance du mouvement perpétuel de la pensée du peuple. 

 Le croisement dans cet article de Raoul-Jean Moulin des témoignages intimes de Masson vis-à-vis de la Commune et de ses esquisses révèle quelle valeur éducative a été dans sa philosophie et son esthétique un tel événement. Puisque la Commune, que l’on soit du côté des Parisiens ou des Versaillais et Provinciaux est ressentie comme la libération la plus totale du peuple, y compris au sens du libertinage avec le retour du peuple à ses instincts primaires. Valorisé par les communards ou condamnés après la Commune par ses ennemis, la libération des corps et des moeurs est son élément particulier qui la distingue des autres insurrections. C’est pourquoi la Commune ne peut que naturellement s’imbriquer dans l’idéologie de Masson, et l’on sait combien le mot « révolution » revient fréquemment comme martelé dans ses correspondances, et que celle-ci est aussi proprement physique. C’est donc aussi une influence proprement esthétique que joue sur André Masson un exemple de liberté absolue des expressions du peuple auquel Masson choisit clairement de se confondre. 

\subsection{La sensiblité communarde d'Aragon et des \emph{Lettres françaises}}
 On ne peut d’ailleurs omettre que cet article André Masson et la Commune se confond également dans une politique du journal, largement sous la direction d’Aragon mais aussi chez ses prédécesseurs, rattachée aux références à la Commune de Paris. Mais le rapport d’Aragon à la Commune de Paris remonte en tant que journaliste à l’époque de sa direction du journal \emph{Commune}. 

%continuer le développement...

\section{1)	De la Commune à la Résistance, ligne directrice des Lettres françaises (Illustration du tableau Résistance de Masson du numéro à côté du Sommaire [n° 1377- du 17 au 23 mars 1971] ):}

Or, si la Commune est un sujet fidèle et récurrent dans l’ensemble des années des \emph{Lettres françaises}, pas uniquement au moment des anniversaires, et que répertorier les articles sur le sujet conduirait à de riches ressources historiques,l’imaginaire insurrectionnel sous-entendu par cette période historique conduit vers un autre terme qui figure le mot d’ordre du journal. \emph{Les Lettres françaises} naît pendant la Résistance. Il est conçu comme un outil intellectuel au service de cette période spécifique qu’est la Résistance. On peut ainsi concevoir qu’un journal qui doit son existence tout entière à ce moment de l’Histoire et la nature subversive de celui-ci, devenu un passé glorieux après la guerre, fasse du mot « Résistance » la ligne directrice du journal, étant le maitre-mot de sa politique. 


	Ce choix éditorial soulève en lui-même beaucoup de questions, à commencer par l’évolution de la signification du mot \enquote{ésistance}hors l’organisation spécifique de groupes clandestins destinés à s’opposer aux actions de Vichy et des Nazis. C’est la période où André Masson découvre depuis les Etats-Unis \emph{Les Lettres françaises}, dès les premiers numéros, puisqu’il y  fait allusion dans ses correspondances à des articles de 1942. Aussi écrit-il à l’écrvivain Roger Caillois : \enquote{J’ai lu votre très beau texte : “La Pampa“ dans le dernier numéro que j’ai reçu des L.F- Si cette revue ne paraît plus ce sera désolant. (Lettres françaises, n\degre 4, 1er avril 1942, pp. 1-3).}\footcite[p482]{anneessurrealistes} André Masson, comme l’un de ses premiers lecteurs noue donc immédiatement malgré la distance géographique un rapport intime et fidèle aux emph{Lettres françaises}. 


	Aragon, de son côté, participe à sa naissance en opérant la rencontre entre ses premiers dirigeants, Jacques Decour et Jean Paulhan. Par la suite, on s’aperçoit vite que l’évolution du terme \enquote{résistance}, même s’il reste clairement le mot d’ordre, dépend bien sûr des événements historiques à venir, mais aussi de ses dirigeants. Ainsi, lorsque Claude Morgan en prend la direction après la Libération : le mot \enquote{résistance}, de la fin des années 40 et du début des années 50 est  fortement marqué par la Guerre Froide. Symboliquement, ce mot d’ordre est rattaché à la paix. On voit donc dans grand nombre de premières pages de numéros des florilèges de colombes, de Picasso mais pas seulement. Politiquement, résister c’est pour \emph{Les Lettres françaises} de cette période s’opposer à la culture américaine vécue par la ligne éditoriale du journal comme une invasion massive dans le pays. Par opposition, c’est la culture soviétique qui est revendiquée, toujours dans cette finalité qu’est la paix, sous-entendu que le journal en prenant ainsi radicalement parti déclare implicitement que la culture américaine est par opposition celle de la guerre. Ce qui justifie pour glorifier l’URSS la présence d’artistes récurrents tels que le peintre Fougeron ou le dessinateur Taslitzky. Or, l’époque n’explique pas tout, si l’on pense à la reprise du flambeau de la direction des \emph{Lettres Françaises} en 1953 par Aragon et sa politique tant en littérature qu’en art à pluraliser la culture à travers les temps de l’Histoire, mais aussi les différentes parties du monde. Si l’époque pouvait s’y prêter plus facilement, ouvrir le journal à un public qui ne se limiterait pas aux communistes reste un réel choix politique. 

%illustration

Cependant, il est intéressant de relever que même sous la direction de Claude Morgan en pleine Guerre Froide non seulement la figure d’Aragon exerce une autorité au sein du journal, liée au \enquote{lyrisme populaire} qu’il incarne aux yeux de ses chroniqueurs, mais les révolutions antérieures sont convoquées : celle de 1848 présentée  cent ans plus tard dans un numéro de 1948. L’année même où paraît l’article  \emph{Aragon et l’espérance française} par le philosophe Gilbert Mury. Ainsi, même réfléchie à dessin des intérêts de l’un des camps de la Guerre Froide, la résistance inscrit dans son processus l’étape d’une forme de lyrisme insurrectionnel incarné par les références aux Révolutions. A ce titre, le fameux article du 22 janvier1948 de Gilbert Mury \emph{Aragon et l’espérance française} est suffisamment évocateur. La notion d’espoir comprise dans le titre peut d’ailleurs rappeler le numéro du 1er janvier 1948 où le journal appelle ses lecteurs à continuer à croire en l’humanisme. 


Il peut d’ailleurs paraitre symboliquement percutant que sur la première page de ce fameux numéro l’article sur Aragon comme \enquote{espérance}soit accolé à un article à gauche qui parodie les Américains : \emph{Pourquoi serions-nous dupes…puisqu les les Américains n’y croient pas ?}par Yves Farge. Avec une telle mise-en-page, le ton de l’argumentation des articles est donné. Or, dans Aragon et l’espérance française, si Gilbert Mury en associant la figure d’Hugo à Aragon pouvait déjà à la fois évoquer le lyrisme et la période de la Commune de Paris, c’est délibérément avec cette dernière qu’il rassemble Aragon lorsqu’il déclare : \enquote{Le poète Aragon se place délibérément de l’autre côté de la barricade quand il écrit : “Ils sont la force et nous sommes le nombre“ ou bien : “Ma patrie est la faim, la misère et l’amour“.}

%illustration de la 1ère de couverture  Les Lettres françaises [N°122 - jeudi 22 janvier 1948] Aragon et l’espérance française par Gilbert Mury. / Mettre en source.

	D’une part, Mury emploie la métaphore des barricades, qui dans l’imaginaire collectif rappelle l’épisode de la Commune de Paris. D’autre part, il prête à la Commune un aspect romantique lorsqu’il extrait des fragments des poèmes \emph{Richard Coeur de Lion} et \emph{Plus belle que les larmes}, deux poèmes du recueil \emph{Les yeux d’Elsa}. La figure de la femme aimée se trouve ainsi mêlée à  celle de la patrie. Que le propos politique de l’article ait une portée romantique se confirme d’autant plus avec la seule allusion à une oeuvre romanesque d’Aragon, \emph{Aurélien}. Si Aragon est d’ailleurs désigné dans l’article avant tout comme poète, c’est aussi pour pointer une forme qui reflète le romantisme insurrectionnel : \enquote{Aragon ne cache pas qu’il revient à la rime pour une bonne part parce que celle-ci est le langage normal courant, l’expression du lyrisme populaire et qu’elle a, en France, un caractère national.}

	Toutefois, on ne peut ignorer le double enjeu du message de Mury, qui ne vise pas seulement à louer le lyrisme révolutionnaire, mais aussi à opposer celui-ci contre les Américains, c’est-à-dire par opposition au gros banquier américain caricaturé à côté de son article, lui bien loin de toute forme insurrectionnelle ou poétique avec son gros sac de dollars dans les mains. C’est pourquoi Mury en appelle en partie contre les Américains par la biais du lyrisme patriote. Que les choix de fragments de vers d’Aragon proviennent du recueil d’Aragon écrit pendant la Résistance s’inscrit directement dans la politique éditoriale du journal. 

Cependant, Mury attribue à l’imaginaire romantique d’Aragon son origine au coeur de la lutte des peuples et son apothéose qu’a été la Révolution Française : 

\begin{quote}
 L’objet de la poésie est alors d’exprimer la vieille et ténébreuse histoire des masses populaires en lutte pour leur libération, cette énorme montée qui part des esclaves de Spartacus et des serfs insurgés du moyen âge pour atteindre à travers la Révolution française et le “printemps des peuples“ du XIXème siècle la grande bataille de la libération.   
\end{quote} 

 La synthèse de l’histoire de ces révoltes suit clairement la ligne de peuples en révolte, c’est-à-dire en situation de résistance face à l’oppresseur. On pourrait d’ailleurs substituer à l’\enquote{espérance française} le terme \enquote{résistance} lorsque Mury conclue : 

 L’espérance française apparait ainsi avec ses objectifs bien précis de lutte contre l’envahisseur, et plus largement de défense matérielle et morale du pays. Elle est, comme la poésie d’Aragon elle-même, la forme que revêt la France depuis 1939 et pour longtemps encore l’affirmation exigeante, agressive, quotidienne d’un infini purement humain et inséparable de l’homme.

	 En somme, l’\enquote{espérance française}, c’est la Résistance. Et Aragon, en est à la figure d’autorité par excellence, d’autant plus avec le réalisme socialiste, sa fonction purement patriotique, qu’il incarne par opposition à l’invasion culturelle américaine ressentie par les dirigeants des \emph{Lettres françaises}. 

     Quel rôle joue la figure d’André Masson dans \emph{Les Lettres françaises} au moment où la Résistance veut jouer un rôle partisan de la patrie pendant la Guerre Froide ? Un entretien d’André Masson relaté par Claudie Planet est publié en mars 1949. Bien qu’André Masson ne puisse pas directement s’inscrire dans le combat mené par la direction du journal contre la culture américaine, il est intéressant de relever qu’André Masson déclare lui-même être en pleine période d’évolution de perspective de son art. L’article est d’ailleurs accompagné de deux photographies : La première perceptible est l’illustration d’une peinture d’André Masson de 1947, \emph{Portrait de l’artiste par lui-même}. La seconde est une photographie de Masson de dos en train de peindre sur la toile. Il est donc intéressant de relever qu’au moment où le journal \emph{Les Lettres françaises} démarre sa campagne à la gloire de la culture soviétique contre les Américains, André Masson s’établit, après son exil aux Etats-Unis pendant la guerre, en Provence. On imagine quel changement de regard s’opère pour cet exilé de retour en France. Peut-être cet entretien est-il d’ailleurs, sinon la première, l’une des premières collaborations d’André Masson avec le journal.

% mettre en source :  Les Lettres françaises, [n°253-31 mars 1949] Entretien avec André Masson par Claude Planet.

Or, force est d’admettre que de ce déplacement de regard le message politique ne peut plus être tout à fait le même : 
\begin{quote}
  Jusqu’ici, j’accordais une importance capitale au mouvement et au maximum de coloration; le mordant de la couleur associé à un dessin tout en trajectoires et en déchirements, l’accent mis sur le conflit plutôt que sur la résolution du conflit. Maintenant, il me semble (est-ce l’influence de l’équilibre du lieu où je me suis fixé ?) que cette résolution du conflit ou plus exactement du moins l’insistance à ce sujet, m’oriente vers un désir plus grand de lumière et d’espace.  
\end{quote}
 

	Non seulement c’est André Masson lui-même qui marque avec ses propres mots une nouvelle étape dans son art, mais il semble distinguer en substance celle-ci, lorsqu’il évoque les \enquote{conflits} de sa série de dessins \emph{Massacres} des années 1930. En réalité, ce n’est pas tant le message politique qui change que le déplacement de perspective. C’est pourquoi, même si André Masson est clairement à rebours du conflit politique qui occupe l’esprit des \emph{Lettres françaises} de cette fin des années 40, lui aussi se plonge dans une période de transition. On peut d’ailleurs relever un brin d’ironie entre le choix de l’autoportrait de Masson choisi pour le présenter par le journal vis-à-vis des nouvelles considérations esthétiques évoquées dans l’entretien : Si Masson concède dans l’entretien posséder « deux faces », la lumière et l’obscurité, et sa préférence en train d’advenir pour la lumière, Claude Planet conclue en précisant \enquote{tout ce que vient de nous dire Masson est confirmé soudain par cette vapeur qui trouble leur netteté et qu’il est impossible de ne pas voir.} Comme si l’attrait de Masson de la lumière résiderait dans cette exploitation du \emph{sfumato}. 

%ilustrations de l'article

Néanmoins, bien que l’autoportrait de Masson soit reproduit en noir, et blanc, les couleurs originelles peuvent interpeller après ce discours de Masson : A l’inverse de l’entretien, le décor est du côté de l’obscur avec un jeu d’ombre à l’arrière-plan avec des teintes de rouge vif similaires à la couleur du visage, plus proche d’un masque que d’un visage humain. Or, c’est la lumière qui transperce ce décor sombre. L’autoportrait de 1947 agit donc exactement à l’inverse des attirances esthétiques que provoque la Provence chez Masson. Mais, si l’obscurité fait surgir la lumière, et la lumière provençale la brume, quel est le véritable élément des deux l’origine du désir du Masson de cette période ? Toujours est-il que, si André Masson ne peut pas participer comme le ferait Fougeron directement dans la bataille des \emph{Lettres françaises }contre la culture américaine, même si lui n’appelle pas directement à la paix, son témoignage sous-entend qu’il recherche ainsi lui cette fois la \enquote{résolution} du conflit. Sans que Masson se confonde dans le parti pris du journal, une proximité intellectuelle se tisse.  

\section{La Résistance réfléchie dans la nouvelle formule des LF au cours de l’année 1965 : [n°1085- du 17 au 23 juin 1965] et  [n°1100- du 7 au 14 octobre 1965] :}